% -*- TeX-master: "cheat_sheet.ltx" -*-
% -*- URL: "/wp-content/uploads/2011/02/cheat_sheet.pdf" -*-
\RequirePackage[spanish]{babel}
\documentclass[a4paper, oneside, 11pt]{amsart}
\usepackage[usenames, dvipsnames]{color}
\usepackage[spanish]{babel}
\title{Hoja de referencial de MatLab}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{multicol}
\addtolength{\oddsidemargin}{-3.25cm}
\addtolength{\textwidth}{7cm}
\setlength{\columnsep}{1cm}
\addtolength{\topmargin}{-1cm}
\addtolength{\textheight}{4cm}
\def\theColor{Mahogany}
\newcommand{\ttt}[1]{\textcolor{\theColor}{\texttt{\large{#1}}}\; ---
  \;}
\newcommand{\ctt}[2]{
  \setlength{\fboxrule}{0.1pt}\textcolor{\theColor}{
  \fbox{
  \begin{minipage}[h]{0.3\linewidth}
    \large{\texttt{#1}}
  \end{minipage}
  }}\; --- 
\begin{minipage}[h]{0.64\linewidth}
  #2
  \end{minipage}
}
\setlength{\parindent}{-0.5cm}
\renewcommand{\thepage}{}
\title{Hoja de consulta de MatLab}
\begin{document}
\thispagestyle{myheadings}
\pagestyle{myheadings}
\markboth{\large{\textbf{Hoja de consulta de MatLab para C\'alculo - Pedro Fortuny Ayuso - Uniovi -
    \today}}}{\large{\textbf{Hoja de consulta de MatLab para C\'alculo - Pedro Fortuny Ayuso - Uniovi -
    \today}}}

\begin{multicols}{2}
  \section*{B{\'a}sico}
  \ttt{[a:s:b]} Vector de \texttt{a} a \texttt{b} de \texttt{s} en
  \texttt{s}.

  \ttt{linspace(a,b,n)} Vector de \texttt{n} n{\'u}meros
  equidistribuidos entre \texttt{a} y \texttt{b}.

  \ttt{pi, exp(1)} Valor de $\pi$ y de $e$ ($3.14159\dots$ y
  $2.71828\dots$).

  \ttt{clear, clear(x)} Limpia todas las variables o solo la \texttt{x}.

  \ttt{whos, who} Describe o lista las variables definidas.

  \ttt{double(x)} Expresa \texttt{x} en coma flotante.

\section*{Operaciones aritm\'eticas y l\'ogicas}
\ttt{+ - * /} Operaciones b{\'a}sicas con n{\'u}meros y matrices.

\ttt{\^{ }} Elevar a una potencia: \texttt{a\^{ }b}= $a^{b}$.

\ttt{.* ./ .\^{ }} Multiplicar, dividir y elevar \emph{elemento a
  elemento}.

\ttt{\& | \~{ }} Operadores l\'ogicos \textbf{y} (\texttt{\&}),
\textbf{o} (\texttt{|}), \textbf{negaci\'on} (\texttt{\~{ }}).

\ttt{all, any} Verifica si \emph{todos} (\texttt{all}) o \emph{alguno de}
(\texttt{any}) los elementos de un vector cumplen
una condici\'on: \texttt{any(x>0)} ?`alguno de los elementos de
\texttt{x} es $>0$?.
%\ttt{\& |} Operadores l\'ogicos (\textbf{y}, \textbf{o},
%\textbf{negaci\'on}).

\section*{Vectores (y matrices)}
\ttt{linspace(a,b,n)} Vector de \texttt{n} elementos equidistribuidos
entre \texttt{a} y \texttt{b}.

\ttt{[a:s:b]} Vector de n{\'u}meros de \texttt{a} hasta \texttt{b} yendo
de \texttt{s} en \texttt{s}.

\ttt{length(v)} Longitud del vector \texttt{v}.

\ttt{size(M)} Tama\~no (\texttt{filas}$\times$\texttt{columnas}) de \texttt{M}.

\ttt{zeros(n,m)} Matriz llena de $0$s de \texttt{n} filas y \texttt{m}
columnas. Si \texttt{m} no est{\'a}, matriz cuadrada
\texttt{n}$\times$\texttt{n}.

\ttt{ones(n,m)} Matriz llena de $1$s de \texttt{n} filas y \texttt{m}
columnas.

\ttt{eye(n)} Matriz cuadrada identidad de tama{\~n}o \texttt{n}.

\ttt{eye(n,m)} Matriz \texttt{n}$\times$\texttt{m} en la que la matriz
\texttt{n}$\times$\texttt{n} m{\'a}s a la izquierda es la identidad y el
resto son ceros.

\ttt{diag(v)} Matriz cuadrada cuya diagonal es el vector \texttt{v}.

\ttt{diag(v,n)} Matriz cuadrada cuya diagonal \texttt{n} es el vector
\texttt{v}. La diagonal 0 es la principal. Si \texttt{n}$<$0, se
cuenta debajo de la diag. principal, si \texttt{n}$>$0, encima.

\ttt{rand(n,m)} Matriz de n{\'u}meros aleatorios equidistribuidos entre
0 y 1 de \texttt{n} filas y \texttt{m} columnas. Si \texttt{m} no
est{\'a}, matriz cuadrada.

\section*{Acceso a elementos}
\vspace*{-2mm}
\begin{center}
  \textbf{Si \texttt{x} es un vector}
\end{center}

\ttt{x(r)} El elemento \texttt{r} de \texttt{x}.

\ttt{x(r:s)} Elementos desde el \texttt{r} hasta el \texttt{s} del
vector \texttt{x}.

\ttt{x(r:end)} Elementos desde el \texttt{r} hasta el final del vector
\texttt{x}.

\ttt{x(:)} Todos los elementos de \texttt{x}.

\begin{center}
  \textbf{Si \texttt{A} es una matriz}
\end{center}

\ttt{A(m,n)} El elemento \texttt{m,n} de \texttt{A}.

\ttt{A(a:b,c:d)} Los elementos de las filas \texttt{a} hasta la
\texttt{b} que est{\'a}n en las columnas \texttt{c} hasta la \texttt{d}
(es una submatriz).

\ttt{diag(A)} Los elementos de la diagonal principal de \texttt{A}.

\ttt{A(a,:), A(:,b)} Toda la fila \texttt{a}, toda la columna
\texttt{b} de \texttt{A}.

\section*{Funciones y utilidades}
\ttt{sqrt} Ra{\'\i}z cuadrada. \texttt{sqrt(x)}: ra{\'\i}z cuadrada de
cada elemento de $x$.

\ttt{sin, cos, tan} Seno, coseno y tangente. P.ej. \texttt{sin(x)},
seno de cada elemento de \texttt{x}.

\ttt{asin, acos, atan} Funciones inversas de las anteriores (arco seno,
etc.)

\ttt{exp, log, log10} Exponencial, logaritmo y logaritmo en base
10. As\'{\i}, \texttt{exp(x)}: exponencial de \emph{cada
  elemento de} \texttt{x}.

%\ttt{log, log10} Logaritmo natural (base $e$) y decimal (base
%10). \texttt{log(x)}: logaritmo natural de cada elemento de
%\texttt{x}.

\section*{Definici{\'o}n de Funciones}

\ttt{f = @(x) sin(x) - exp(x) .* x.\^{ }2} Define la funci{\'o}n
\texttt{f}, de una variable, que vale $\sin(x)-e^{x}x^{2}$ ({\'U}sense
siempre \texttt{.*}, \texttt{./} y \texttt{.\^{ }}).

\ttt{f = @(x,y,z) x .* y - z.\^{ }2 .* y ./ x} Define la funci{\'o}n \texttt{f}
de 3 variables que vale $xy -z^{2}y/x$. ({\'U}sense siempre \texttt{.*},
\texttt{./} y \texttt{.\^{ }}).

\ttt{function [z] = patata(a, b, c) ...... end} En el fichero
\texttt{patata.m}, definici{\'o}n de la funci{\'o}n \texttt{patata}, que
devuelve un valor \texttt{z} y requiere 3 par{\'a}metros (\texttt{a},
\texttt{b} y \texttt{c}).

\ttt{function [Sol N M] = pototo(a, b, c) ...... end} En el fichero
\texttt{pototo.m}, definici{\'o}n de la funci{\'o}n \texttt{pototo}, que
devuelve tres valores (\texttt{Sol}, \texttt{N} y \texttt{M}) y
requiere tres par{\'a}metros (\texttt{a}, \texttt{b} y \texttt{c}).

\section*{Dibujos}

\ttt{clf} Limpia la ventana gr{\'a}fica.

\ttt{hold on/hold off} Permite (\texttt{hold on}) o impide
(\texttt{hold off}) dibujar sobre la misma gr{\'a}fica.

\ttt{plot(y)} Si \texttt{y} es un vector, dibuja la secuencia de
valores de \texttt{y}.

\ttt{plot(x,y)} Si \texttt{x} e \texttt{y} son vectores de la misma
longitud, dibuja la gr{\'a}fica de \texttt{x} frente a \texttt{y} dada
por esos valores.

\ttt{plot(x,f(x))} Si \texttt{x} es un vector y \texttt{f} una
funci{\'o}n, dibuja los puntos \texttt{(x,f(x))}.

\ttt{subplot(n,m,i)} Divide la pantalla gr\'afica en \texttt{n} filas y \texttt{m}
columnas y prepara la \texttt{i}-\'esima (en orden de lectura) para realizar en ella el
\emph{siguiente} \texttt{plot}.

\ttt{ezplot(f(x))} Si \texttt{f(x)} es una funci\'on simb\'olica de una variable,
dibuja su gr\'afica.

\ttt{ezplot(f(x,y))} Si \texttt{f(x,y)} es una funci\'on simb\'olica
de dos variables, dibuja el conjunto $f(x,y)=0$.

%\ttt{fplot(f,[x0 x1 y0 y1])} Si \texttt{f} es una funci{\'o}n, dibuja
%\texttt{f} en el rect{\'a}ngulo \texttt{[x0, x1]$\times$[y0, y1]}.

\ttt{axis([x0 x1 y0 y1])} Redibuja todo en el rect{\'a}ngulo
\texttt{[x0, x1]$\times$[y0, y1]}.

\ttt{xlim([x0 x1]), ylim([y0 y1])} Redibuja una gr{\'a}fica con la variable \texttt{x}
entre \texttt{x0} y \texttt{x1} (o con \texttt{y} entre \texttt{y0} e \texttt{y1}).

\section*{C\'alculo Simb\'olico}

\ttt{syms x y t} Declara las variables \texttt{x}, \texttt{y} y
\texttt{t} como simb\'olicas.

\ttt{f=``expresi\'on en variable syms''} Define $f$ como una funci\'on
en las variables simb\'olicas que contenga.

\ttt{g=matlabFunction(f)} Si $f$ es una funci\'on simb\'olica, define
$g$ como la funci\'on an\'onima (``con \texttt{@}'') equivalente.

\ttt{solve(expr, x)} Si \texttt{expr} es una expresi\'on simb\'olica
en la variable \texttt{x}, resuelve la ecuaci\'on $expr = 0$. Devuelve
un \emph{vector columna} de soluciones, que pueden ser exactas (usar
\texttt{double} para conocer su valor en coma flotante) o en coma flotante.
 
\ttt{limit(f,x,a,'right') - limit(f,x,a,'left')} L\'{\i}mites por la derecha y
por la izquierda de $f$ cuando $x$ tiende a $a$. La variable $x$ debe
haber sido declarada \texttt{syms} y \texttt{a} es un n\'umero.

\ttt{diff(f,x,n)} Derivada $n-$\'esima de $f$ con respecto a $x$. La
variable $x$ debe haber sido declarada \texttt{syms} y \texttt{n} es
un n\'umero entero.

\ttt{int(f,x)} Primitiva de $f$ respecto de la variable $x$. Esta
variable debe haber sido declarada como simb\'olica.

\ttt{int(f,x,a,b)} Integral definida de $f$ respecto de la variable
$x$ entre $a$ y $b$, es decir $\int_{a}^{b}f(x)\,dx$.

\ttt{taylor(f,x,a,n) - taylor(f,a,n) - taylor(f,n)} Desarrollo de
Taylor con respecto a la variable \emph{simb\'olica} $x$, de orden $n$
de $f$ en el punto $a$. Por defecto, la variable es \texttt{x}, y el
punto $a$ es $0$.

\ttt{symsum(1/n\^{}2,n,3,inf)} - suma la serie de t\'ermino general $1/n^{2}$ desde
$n=3$ hasta $n=\infty$, es decir
$\sum_{n=3}^{\infty}\frac{1}{n^{2}}$. 

% \section*{Programaci\'on}

% \ttt{return} Vuelve \emph{inmediatamente} de una funci\'on.
% \vspace*{3pt}

% \ctt{if(COND)\\ \hspace*{15pt}... \\ end}{Si se cumple \texttt{COND},
%   se hacen las
%   instrucciones \texttt{...}.}

% \ctt{if(COND)\\ \hspace*{15pt}...1 \\ else \\ \hspace*{15pt}...2 \\ end}{Si se cumple
%   \texttt{COND}, se hace \texttt{...1}; si no, se hace \texttt{...2}.} 

% \ctt{for k = a:s:b\\ \hspace*{15pt}... \\ end}{Bucle desde \texttt{a} hasta
%   \texttt{b} de \texttt{s} en \texttt{s}, en la variable \texttt{k}.}

% \ctt{for k = v\\ \hspace*{15pt}... \\ end}{Si \texttt{v} es un vector, bucle en la
%   variable \texttt{k} que recorre los elementos de \texttt{v}.}

% \ctt{while(COND)\\ \hspace*{15pt}... \\ end}{Repetir las instrucciones de
%   \texttt{...} mientras \texttt{COND} sea verdad.}

% \begin{center}
%   \textbf{Si \texttt{nombreF.m} es un fichero \texttt{.m}}
% \end{center}

% % this one is a bit developed
% \textcolor{\theColor}{
%   \fbox{
%     \begin{minipage}[h]{0.54\linewidth}
%       \texttt{\large{function [x1 x2] = nombreF(a,b,c)\\ \hspace*{15pt}...\\ end}}
%     \end{minipage}
%   }}\; --- 
% \begin{minipage}[h]{0.40\linewidth}
%   Define la funci\'on \texttt{nombreF}, que recibe como entrada
%   \texttt{a}, \texttt{b} y \texttt{c} y devuelve como salida
%   \texttt{x1} y \texttt{x2}.
% \end{minipage}


\section*{Operaciones matriciales avanzadas}

%\ttt{hilb(n)} Matriz de Hilbert de orden \texttt{n}. Cada entrada
%$(i,j)$ vale $1/(i+j)$.

%\ttt{rref(M)} Matriz \emph{reducida escalonada}
%asociada a \texttt{M}.

%\ttt{cond(M)} N\'umero de condici\'on de \texttt{M}.

\ttt{inv(M)} Matriz inversa \emph{de una matriz cuadrada} (si es que
tiene). 

\ttt{$\backslash$} Resoluci\'on de un sistema lineal:
\texttt{$\tt{A}\setminus\tt{b}$} resuelve el sistema $Ax=b$.

\ttt{[A B] = lu(M)} Factorizaci\'on LU de la matriz \texttt{M}: Se
tiene que \texttt{A}\texttt{B} = \texttt{M} y que \texttt{A} es
triangular inferior y \texttt{B} triangular superior.

%\ttt{chol(A)} Factor de Cholesky de \texttt{A} (para \texttt{A}
%sim\'etrica y definida positiva). Una matriz \texttt{R} tal que
%\texttt{R'*R}=\texttt{A}. 

\section*{Operaciones con polinomios}

\begin{center}
  Se supone que \texttt{v} es un vector \texttt{v=[$\tt{v}_{1}, \dots, \tt{v}_{n}$]}.
\end{center}


\ttt{polyval(v,x)}  Valor de la expresi\'on polinomial
$\texttt{v}_{1}x^{n-1}+\dots+\texttt{v}_{n-1}x+\texttt{v}_{n}$ (el grado \emph{decrece}).

\ttt{roots(v)}  Ra\'{\i}ces del polinomio
$\texttt{v}_{1}x^{n-1}+\dots+\texttt{v}_{n-1}x+\texttt{v}_{n}$.

\ttt{polyderiv(v)} Polinomio (en forma de vector) derivada de
$\texttt{v}_{1}x^{n-1}+\dots+\texttt{v}_{n-1}x+\texttt{v}_{n}$, es
decir, \texttt{[$\tt{v}_{1}/(n-1),\dots,\tt{v}_{n-2}/2, v_{n-1}$]}.

% \ttt{polyinteg(v)}  polinomio (en forma de vector)
% cuya derivada es
% $\texttt{v}_{1}x^{n-1}+\dots+\texttt{v}_{n-1}x+\texttt{v}_{n}$ y con
% t\'ermino independiente $0$.

\section*{Operaciones num\'ericas}

\begin{center}
  Se supone que \texttt{v} es un vector \texttt{v=[$\tt{v}_{1}, \dots, \tt{v}_{n}$]}.
\end{center}

\ttt{sum(v), prod(v)} Suma y producto de todos los elementos de
\texttt{v}.

\ttt{max(v), min(v)} M\'aximo y m\'{\i}nimo de los elementos de \texttt{v}.

\ttt{mean(v), var(v)} Media y varianza de los elementos de \texttt{v}.

\ttt{diff(v)} Vector de \emph{diferencias sucesivas} de \texttt{v}. Es
decir, [$\tt{v}_{2}-\tt{v}_{1},
\tt{v}_{3}-\tt{v}_{2},\dots,\tt{v}_{n}-\tt{v}_{n-1}$]. Se tiene
\texttt{length(diff(v))}=\texttt{length(v)-1}. 

\ttt{diff(v,k)} Vector de \texttt{k}-\emph{diferencias sucesivas} de
\texttt{v}. 
Se tiene \texttt{length(diff(v,k))}=\texttt{length(v)-k}. 

\section*{Interpolaci\'on}

\ttt{interp1(x,y)} Dados dos vectores \texttt{x} e
\texttt{y} de misma longitud $n$, devuelve el polinomio interpolador de los puntos $(x,y)$
correspondientes. Se devuelve un vector
[$\tt{v}_{1},\dots,\tt{v}_{n}$] (que se interpreta como polinomio de
grado $n-1$).

\ttt{polyfit(x,y,n)} Devulve el polinomio (como vector) de grado
\texttt{n} que minimiza el error cuadr\'atico respecto de la nube dada
por \texttt{x} e \texttt{y} (vectores de la misma longitud).

\ttt{spline(x,y)} Interpolante de spline c\'ubico por los puntos
$(x,y)$ dados por \texttt{x} e \texttt{y} (vectores de la misma
longitud). Devuelve un polinomio ``a trozos'' que se puede evaluar con
\texttt{ppval}.

\section*{Ecuaciones diferenciales \& Laplace}
\ttt{dsolve('ec1','ec2',...,'cond1','cond2',...,'x')} Resuelve de manera
simb\'olica las
ecuaciones \texttt{ec1, ec2,...} con condiciones iniciales
\texttt{cond1, cond2,...} donde la variable independiente es
\texttt{x}, que por defecto es \texttt{t}. Devuelve una funci\'on
simb\'olica en la variable \texttt{x}.

\ttt{D, D2, D3} Operadores de derivaci\'on para escribir una
ecuaci\'on diferencial. Ejemplo:
$y^{\prime\prime}-3xy^{\prime}+y=\cos(x)$ se escribe \texttt{D2y-3*x*Dy+y=cos(x)}.

\ttt{laplace(f,t,s)} Obtiene la transformada de Laplace de \texttt{f}
(que es una funci\'on simb\'olica de \texttt{t}) en la variable
\texttt{s}. Pueden omitirse \texttt{t} y \texttt{s}.

\ttt{ilaplace(f,s,t)} Obtiene la transformada inversa de Laplace de
\texttt{f} (que es una funci\'on simb\'olica de \texttt{s}) en la
variable \texttt{t}. Pueden omitirse las variables.

\ttt{ode45(@funcion, int, cond)} Soluci\'on num\'erica
del sistema de edo dada por \texttt{@funcion} en el intervalo de la variable
\texttt{int}, con condiciones iniciales \texttt{cond}. La \texttt{@funcion} especifica el sistema
de edo (ver el manual). Devuelve una trayectoria aproximada. Por ejemplo, para el sistema
$\dot{x}=3x-2xy,\,\dot{y}=y-xy$, para $t=[0,6]$, con
c.i. $(0{.}2,0{.}6)$ se puede utilizar as\'i:\\
\texttt{>\ df=@(t,dx) [3*dx(1)-2*dx(1)*dx(2);dx(2)-dx(1)*dx(2)];}\\
\texttt{>\ ode45(df, [0,6], [0.2;0.6]);}



\end{multicols}


\end{document}
